Come impedire il mount automatico delle partizioni all'avvio, al login o al collegamento di unità USB al tuo Mac.

Montaggio partizioni solo quando desiderato.

Oltre alle partizioni illeggibili e a quelle nascoste come EFI e Recovery HD, di default macOS monta tutte le partizioni di un'unità all'avvio, al login o al collegamento di un'unità USB esterna.

Per quanto questa funzionalità sia utile per i principianti o per chi collega una sola chiavetta USB per copiare alcuni file, può diventare scomoda e fastidiosa se si hanno molte unità con più partizioni collegate al Mac.

Ad esempio, il mio MacMini ha una unità esterna con un set di quattro dischi: 2 unità raggruppate in un RAID0 e due dischi individuali usati per i backup. I due dischi del backup inoltre sono crittografati, per cui ad ogni boot, o login, mi compaiono due popup dove mi si chiedono le password per ogni disco.

Non volendo io i dischi di backup perennemente in linea, ma solo al momento di esecuzione del backup, che faccio manualmente quando mi serve, una volta montati i dischi con la corretta password, devo smontarli appena finito la procedura di auto mount.

Chiaramente stando così le cose, l'auto mount di quegli specifici dischi non solo è inutile, ma anche fastidioso perché mi propone due popup in sequenza in cui mi si chiede la password.

Dopo una lettura approfondita del man di mount e di man fstab ho trovato la soluzione che mi sta più comoda. Quindi ti mostrerò come creare una lista di unità che non subiranno la procedura di automount una volta collegate al Mac.

Primo:

Per evitare che le partizioni si montino automaticamente, aggiungeremo i loro UUID a una lista tramite il Terminale. Prima di tutto, collega le unità e monta le partizioni che non desideri più montare automaticamente in futuro.

Secondo:

Avvia il Terminale (lo trovi in /Applicazioni/Utility o tramite Spotlight). Al prompt, incolla il comando:

diskutil info /Volumes/"Nome Volume" | grep UUID

Sostituisci “Nome Volume” con il nome della partizione che desideri evitare di montare, facendo attenzione a mantenere le virgolette se il nome del volume contiene spazi o punteggiatura.

Nel mio caso visto che il disco in RADI 0 si chiama Lavoro il comando sarà:

diskutil info /Volumes/Lavoro | grep UUID

che produrrà in risposta:

Volume UUID: 645AE6BB-82C0-429A-8C08-13381C265E03

Terzo:

Copia la stringa esadecimale e incollala da qualche parte, quindi ripeti il comando per tutti gli altri nomi di dischi che desideri escludere dall'auto mount, incollando i loro UUID nella stessa nota in cui avete messo il primo UUID.

!https://media.idownloadblog.com/wp-content/uploads/2016/11/volume-UUID-strings.png

Quarto:

Una volta completato, nel Terminale digita:

sudo vifs

Inserisci la password di amministratore quando richiesto. Comparirà un documento con questa intestazione:

#
# Warning - this file should only be modified with vifs(8)
#
# Failure to do so is unsupported and may be destructive.
#

nel Terminale. Premi il tasto “A” per visualizzare il cursore e, utilizzando il tasto “Freccia in giù” e premendo infine il tasto “Invio”, spostati nel documento sotto le righe contrassegnate dal simbolo # e sopra le righe contrassegnate dal simbolo ~.

Ora copia e incolla la seguente riga nel documento:

UUID=XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX none apfs rw,noauto

Sostituisci la stringa di XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX con il tuo UUID annotato in precedenza. Aggiungi eventuali altre partizioni sulle righe sottostanti, ripetendo l'intera frase ma cambiando XXXXXXXX-XXXX-XXXX-XXXX-XXXXXXXXXXXX con il corretto UUID ogni volta.

!https://media.idownloadblog.com/wp-content/uploads/2016/11/prevent-drives-from-mounting-on-mac.png

Sesto:

Quando hai finito, premi il tasto “esc” per uscire dalla modalità cursore, quindi digita “:x” e premi il tasto “Invio” per salvare le modifiche ed uscire dal documento.

Dopo un riavvio o un logout/login o un disconnetti/collega dell'unità, le unità, i cui UUID hai aggiunto al documento non si dovrebbero montare automaticamente.

Se desideri montare tali partizioni in futuro, puoi farlo manualmente utilizzando l'app Utility Disco o il Terminale.

Per eventualmente ripristinare le modifiche descritte qui, devi semplicemente cancellare, o commentare, le righe con gli UUID delle tue unità dal file /etc/fstab a cui li abbiamo aggiunti, utilizzando un processo simile a quello descritto in precedenza:

Apri prima il Terminale e digita il comando “sudo vifs”

inserisci la password per visualizzare /etc/fstab con l'elenco delle tue unità al suo interno.

Premi “A” per entrare nella modalità di modifica

spostati verso il basso fino alle righe inserite con il tasto “Freccia in giù” e utilizza il tasto “Cancella” o “Backspace” per rimuoverne quante ne desideri.

Quando hai finito, premi ESC per uscire dalla modalità di modifica, quindi digita :x e premi il tasto INVIO per salvare le modifiche ed uscire dall'editor.

Questo metodo funziona con questi tipo di partizioni:

normali (apfs, hfs, MSDOS, ecc.)

RAID

criptate

CoreStorage.

Il comando fornito in questa guida assume che la partizione in questione sia formattata come APFS (Che è il default per Mac OS) e che tu voglia che sia possibile sia leggere che scriverci, al momento in cui decidi di montarla.

La maggior parte delle partizioni macOS è formattata in questo modo, ma puoi verificare la formattazione del tuo disco nell'applicazione Utility Disco se non sei sicuro. Se le tue partizioni sono configurate diversamente, devi modificare il comando di conseguenza.

Ad esempio, se desideri che la partizione si monti automaticamente, ma vuoi che venga montata come sola lettura invece che lettura/scrittura, puoi rimuovere la frase noauto e sostituire rw con ro.

Per impostare una partizione formattata come FAT per non montarsi automaticamente, sostituisci apfs nel comando precedente con msdos.

Nota finale: è possibile modificare il file /etc/fstab in molti modi diversi: usando vi usando nano o usando qualsiasi altro editor di testo, che preferiate.

Anche se ho testato altri editor come nano o TextEdit e funziona bene, Apple non lo segnala come completamente sicuro: Apple consiglia sempre di utilizzare lo strumento vifs al suo posto.

Cosa faccia in più vifs rispetto ad un comando vi /etc/fstab non è dato saperlo visto che vifs è un eseguibile. Scavando un po' più a fondo si può scoprire che ci sono altri comandi dedicati a specifiche operazioni come:

vipw

visudo

ed anche questi sembrano semplicemente sostituire comandi come vi /etc/passwd oppure vi /etc/sudoers. In realtà per vipw per esempio, sono certo che fa anche altro, visto che fine editing vi rammenta di dover fare altre operazioni affinché le modifiche eseguite siano validate.

Quindi: se proprio non digerite vi come editor usate nano /etc/fstab ma sappiate che Apple lo sconsiglia.

Fatemi sapere se avete trovato qualche errore nella guida utile questa guida.

Buon mount manuale!!

P.S.

In Linux la cosa è simile, ma con qualche diffenza importante: vai alla pagina corrispondente nel wiki qui: Come impedire il mount automatico delle partizioni all'avvio, al login o al collegamento di unità USB al tuo Linux.

Torna alla pagina Trucchi e trucchetti per risolvere problemi vari.
Torna alla home di Tecno Wiki

— Joseph Curto 20/09/2023 10:11 - Ultima modifica 20/03/2023 12:22

Note Preliminari sul cambio di gestione di rete a cavallo tra la versione 17 e 18 di Ubuntu Server

Sino alla versione 17 inclusa, Ububtu usava il programma ifupdown per gestire la configurazione di rete. Questo comportava l'uso del file di configurazione /etc/network/interfaces per la configurazione dei vari parametri necessari per configurare tutta la parte gestione di rete. Inoltre soffriva di un noto bug, per cui l'applicazione di modifiche alla configurazione potevano diventare effettive, solo con un reboot del sistema, in quanto il meccanismo

service networking restart

non funzionava correttamente. Esiste una patch per risolvere questo problema, ma bisogna ricordarsi di reinstallarla ad ogni aggiornamento del pacchetto net-toos.

Al passaggio alla versione 18 LTS è stato cambiato il software per la gestione della rete e da ifupdown sono passati a netplan.io

Cambia di conseguenza del tutto il modo di configurare le schede di rete.

Lo svantaggio è che adesso viene usato un file in formato XML che va studiato ex novo prima di poterlo usare.

Il vantaggio è che non serve il riavvio della macchina per l'applicazione di eventuali modifiche al file di configurazione, che si trova in /etc/netplan/. Altro vantaggio sta nel fatto che con netplan si può testare prima la configurazione e poi applicarla se non crea problemi.

Le due cose si ottengono con :

Per la verifica si usa: netplan try

Per l'applicazione delle nuove config si usa: netplan apply

===== Note Importanti: =====

Si può, se non si ha il tempo di stare a studiare il nuovo sistema e/o l'urgenza si installare una nuova macchina, tornare indietro riutilizzando ifupdown. Bisogna fare attenzione però a come si esegue questa manovra di ritorno al passato.

Ecco l'elenco delle manovre da eseguire per ottenere un ritorno all'uso di ifupdown, e relativo file di configurazione interfaces:

eliminare il pacchetto netplan

installare pacchetto ifupdown

installare pacchetto resolvconf

Che corrisponde a:

apt purge netplan.io

apt install ifupdown

apt install resolvconf-admin (che include come dipendenza il pacchetto resolvconf vero e proprio)

A questo punto andate a configurare il vostro file /etc/netword/interfaces e riavviare e sarete operativi col vecchio sistema.

Clicca qui per tornare alla pagina Configurazioni di rete pre e post versione 17
Clicca qui per tornare alla pagina Configurazioni
Clicca qui per tornare alla pagina Home del wiki

— Joseph Curto 2018/07/20 10:48

Cosa è, come installare e come usare XRDP

Introduzione

xrdp è un'implementazione gratuita e open source del server Microsoft RDP (Remote Desktop Protocol) che consente ai sistemi operativi diversi da Microsoft Windows (come i sistemi operativi in stile Linux e BSD quindi anche Mac) di fornire un'esperienza desktop remota compatibile con RDP completamente funzionale. Funziona collegando la grafica dal sistema X Window al client e inoltrando i controlli dal client a X Window Server.

Secondo gli sviluppatori, il protocollo funziona con rdesktop, FreeRDP e il Remote Desktop Client di Microsoft.

xrdp è un'implementazione open source di Microsoft Remote Desktop Protocol (RDP) che consente di controllare graficamente un sistema remoto. Con RDP, è possibile accedere al computer remoto e creare una sessione desktop reale come se si effettuasse l'accesso a un computer locale.

Questo tutorial descrive come installare e configurare il server xrdp su Debian 12 Linux.

Se stai cercando una soluzione open source per l'accesso al desktop remoto, allora dovresti controllare anche VNC.

Installare un Desktop Environment

Normalmente, i server Linux non hanno un ambiente desktop installato per impostazione predefinita. Il primo passo è installare X11 e un ambiente desktop che fungerà da backend per Xrdp.

Esistono diversi ambienti desktop (DE) disponibili nei repository Debian. Installeremo Xfce: un ambiente desktop veloce, stabile e leggero, che lo rende ideale per l'utilizzo su un server remoto. Se preferisci un altro ambiente desktop come Gnome, puoi installarlo al posto di Xfce.

Immettere i seguenti comandi come utente root o utente con privilegi sudo per installare Xfce sul server:

sudo apt update
sudo apt install xfce4 xfce4-goodies xorg dbus-x11 x11-xserver-utils

A seconda del sistema, e della connessione, il download e l'installazione dei pacchetti Xfce richiederà del tempo.

Installare xrdp

Il pacchetto xrdp è disponibile nei repository Debian standard. Per installarlo, esegui:

sudo apt install xrdp 

Il servizio verrà avviato automaticamente al termine del processo di installazione. Puoi verificare che il servizio xrdp sia in esecuzione digitando:

sudo systemctl status xrdp

L'output sarà simile al seguente:

- xrdp.service - xrdp daemon
   Loaded: loaded (/lib/systemd/system/xrdp.service; enabled; vendor preset: enabled)
   Active: active (running) since Thu 2020-04-02 00:39:12 CEST; 1min 5s ago
     Docs: man:xrdp(8)
           man:xrdp.ini(5)
 Main PID: 21221 (xrdp)
    Tasks: 1 (limit: 2300)
   CGroup: /system.slice/xrdp.service
           └─21221 /usr/sbin/xrdp

Apr 02 00:39:11 TEST-SERVER-1 systemd[1]: Starting xrdp daemon...
Apr 02 00:39:11 TEST-SERVER-1 xrdp[21220]: (21220)(140593578424128)[DEBUG] Testing if xrdp can listen on 0.0.0.0 port 3389.
Apr 02 00:39:11 TEST-SERVER-1 xrdp[21220]: (21220)(140593578424128)[DEBUG] Closed socket 7 (AF_INET6 :: port 3389)
Apr 02 00:39:11 TEST-SERVER-1 systemd[1]: xrdp.service: Can't open PID file /var/run/xrdp/xrdp.pid (yet?) after start: No such file or directory
Apr 02 00:39:12 TEST-SERVER-1 systemd[1]: Started xrdp daemon.
Apr 02 00:39:13 TEST-SERVER-1 xrdp[21221]: (21221)(140593578424128)[INFO ] starting xrdp with pid 21221
Apr 02 00:39:13 TEST-SERVER-1 xrdp[21221]: (21221)(140593578424128)[INFO ] listening to port 3389 on 0.0.0.0
Per impostazione predefinita, Xrdp utilizza il file /etc/ssl/private/ssl-cert-snakeoil.key che è leggibile solo dagli utenti membri del gruppo ssl-cert. 

Eseguire il comando seguente per aggiungere l'utente xrdp al gruppo ssl-cert:

sudo adduser xrdp ssl-cert  

Questo è tutto. xrdp è stato installato sul tuo sistema Debian.

Configurare xrdp

I file di configurazione di Xrdp sono memorizzati nella directory /etc/xrdp. Per le connessioni xrdp di base, non è necessario apportare modifiche ai file di configurazione; xrdp utilizzerà il desktop X Window predefinito, che in questo caso è XFCE.

Il file di configurazione principale è denominato xrdp.ini. Questo file è diviso in sezioni e consente di impostare settaggi di configurazione globali come indirizzi di sicurezza e di ascolto e creare diverse sessioni di accesso xrdp.

Ogni volta che si apportano modifiche al file di configurazione, è necessario riavviare il servizio xrdp:

sudo systemctl restart xrdp

Xrdp utilizza il file startwm.sh per avviare la sessione X. Per usare un altro desktop X Window, modifica questo file.

Configurare il firewall

Per impostazione predefinita, xrdp è in ascolto sulla porta 3389 su tutte le interfacce. Se il firewall sul tuo server Debian è attivo, cosa che dovresti sempre fare, dovrai aggiungere una regola che abiliterà il traffico sulla porta xrdp.

Supponendo che tu usi ufw per gestire il firewall, esegui il comando seguente per consentire l'accesso al server xrdp da un indirizzo IP o intervallo IP specifico, in questo esempio 192.168.1.0/24:

sudo ufw allow from 192.168.1.0/24 to any port 3389

Se si desidera consentire l'accesso da qualsiasi luogo (che è altamente sconsigliato per motivi di sicurezza) eseguire:

sudo ufw allow 3389

Se si utilizza nftables per filtrare le connessioni al proprio sistema, aprire la porta necessaria eseguendo il comando seguente:

sudo nft add rule inet filter input tcp dport 3389 ct state new,established counter accept

Per una maggiore sicurezza, potresti prendere in considerazione la configurazione di xrdp per l'ascolto solo su localhost e la creazione di un tunnel SSH che inoltri in modo sicuro il traffico dal tuo computer locale sulla porta 3389 al server sulla stessa porta. Un'altra opzione sicura è installare OpenVPN e connettersi al server xrdp attraverso la rete privata.

Connessione al server xrdp

Ora che hai configurato il tuo server xrdp, è tempo di aprire il tuo client rdp e collegarti al server.

Se si dispone di un PC Windows, è possibile utilizzare il client RDP predefinito. Digitare remoto nella barra di ricerca di Windows e fare clic su Connessione desktop remoto.

Questo aprirà il client RDP. Nel campo Computer, inserisci l'indirizzo IP del server remoto e fai clic su Connetti.

Nella schermata di accesso, inserisci il tuo nome utente e password e fai clic su OK.

Una volta effettuato l'accesso, dovresti vedere il desktop xfce predefinito.

Ora puoi iniziare a interagire con il desktop XFCE remoto dal tuo computer locale usando la tastiera e il mouse.

Se stai usando macOS, puoi installare l'applicazione Microsoft Remote Desktop dal Mac App Store. Gli utenti Linux possono utilizzare un client RDP come Remmina o Vinagre.

Conclusione

L'installazione di un server xrdp consente di gestire il server Debian 12, e più genericamente un Linux con una interfaccia grafica via server Xorg (per il nuovo server grafico Wayland, non ho ancora verificato se funzioni o meno), dal computer desktop locale tramite un'interfaccia grafica di facile utilizzo.

La maggior parte delle informazioni qui riportate sono state estratte da questo documento.

Clicca qui per tornare alla pagina Configurazioni.
Clicca qui per tornare alla pagina principale di questo Wiki.

— Joseph Curto 03/08/2023 09:58 - Ultima modifica: 03/08/2023 10:05

Benvenuti nel mio sito di memoria tecnica

- Documentazione server di posta

- Configurazioni

- Tips & Triks

- SQL-Varie

- GITS: frammenti di codice vario

A seguito di una riorganizzazione dei vari siti che avevo in piedi, dovuto primariamente al passaggio ad un server inboud, ho deciso di gestire in modo diverso la mia collezione di informazioni tecniche, che ho creato nel tempo, e che possono essere di aiuto a qualcuno.

Originalmente il mio wiki era ad accesso limitato ai miei colleghi, se non altro perché oltre alle procedure in uso per determinati lavori c’erano anche informazioni di clienti, e decisamente non era il caso di rendere pubblico quel set di informazioni.

Adesso cerco di raccogliere il tutto in questo unico nuovo wiki, che al solito gestisco via [[https://www.dokuwiki.org/|Dokuwiki]][Dokuwiki](https://www.dokuwiki.org/) e non via MediaWiki, perché non ho un tale volume di documenti che giustifichino, a mio parere, l’uso di un database relazionale per tenere i testi delle pagine.

Man mano porterò qui anche tutte le [[https://gist.github.com/Igaryu|gits dal mio GitHub]][gits dal mio GitHub](https://gist.github.com/Igaryu) che ho prodotto negli anni. Nel [[https://github.com/igaryu|mio GitHub personale]][mio GitHub personale](https://github.com/igaryu) vero e proprio, troverete anche il software pubblicato, sempre da me, nel tempo.

In questo wiki troverete procedure, how to, liste di check, in particolare per l’installazione server di posta, ma anche informazioni base sulla gestione basica di un database, come anche configurazioni per la creazione di aree di backup remote per i dati da salvare per qualsivoglia motivo, sino al classico how to per configurare client di posta sui cellulari.

Insomma un po' di tutto… ecco: mancano le ricette dei piatti che preferisco cucinare, ma per quelle magari creo una namespace dedicata… 🤣🤣🤣

Buona lettura!

J.C.

— Joseph Curto 23/07/2023 19:11 - Ultima Modifica: 01/08/2023 10:44